Energieeffizienter Wohnungsbau - Treuhandbeteiligung Namibia (IHS SSA)

Ziel des International Housing Solutions (IHS) Fund II SSA ist es, Zugang zu energieeffizientem und bezahlbarem Wohnraum in Sub-Sahara Afrika (SSA) zu schaffen. Konkret stehen bei diesem Projekt drei Ziele im Vordergrund: (i) Verbesserter Zugang zu Finanzdienstleitungen für Bauträger und Projektentwickler im Bereich Wohnraumfinanzierung zum Bau von energieeffizientem Wohnraum für Bezieher von niedrigen und mittleren Einkommen; (ii) Verringerung des Strom- und Ressourcenverbrauchs im Wohnungsbau für Bezieher von niedrigen und mittleren Einkommen und damit ein Beitrag zum Klima- und Ressourcenschutz sowie (iii) Schaffung bzw. Sicherung von Arbeitsplätzen, insbesondere für kleine und mittlere Bauunternehmen. Der Fonds plant, bis Ende 2028 insgesamt 2.100 Wohneinheiten nach Energieeffizienzkriterien in Namibia zu bauen und zu vermarkten. Die Erreichung der Energieeffizienz wird durch die Zertifizierung der Wohneinheiten mit dem EDGE Standard unterstrichen, der eine Verringerung des Energieverbrauchs um 20% durch die Reduktion des Wasser- und Stromverbrauchs sowie einen um 20% reduzierten Einsatz von Baumaterialien während der Errichtung bescheinigt. Hierdurch soll auch die Etablierung des EDGE Zertifikats auf dem namibischen Immobilienmarkt unterstützt werden. Die Einhaltung der Standards soll gleichzeitig zur Einsparung von Nebenkosten in den Haushalten beitragen, wovon die Zielgruppe, Haushalte mit mittlerem und niedrigem Einkommen, zudem profitiert. Der IHS soll durch seine Demonstrationswirkung Nachahmer im energieeffizienten Wohnungsbau finden. Die KfW ist seit 2016 mit Treuhandmitteln des BMZ in Höhe von 29,5 Mio. EUR an dem Eigenkapitalfonds beteiligt. Das Projekt ordnet sich in die deutsch-namibische Zusammenarbeit im Schwerpunkt nachhaltige Wirtschaftsentwicklung ein und fördert ein von der Privatwirtschaft getragenes Wirtschaftswachstum.

Land / Region / Institution Namibia Nummer 35330 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 16040 - Niedrigkostenwohnungsbau Finanzierungsinstrument Treuhandbeteiligung Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 29,5 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner IHS FUND II SSA (MAURITIUS) FEEDER A (ROW) L.P. Zuständige Abteilung Beteiligungsfinanzierung
